**勞動人權協會**（[英語](../Page/英語.md "wikilink")：Labor Rights
Association，簡稱**勞權會**）成立於1988年5月1日，為[台灣的體制外](../Page/台灣.md "wikilink")[勞工運動團體之一](../Page/勞工運動.md "wikilink")，也是自主工運團體中[統派色彩較鮮明者](../Page/統派.md "wikilink")。

## 歷史

### 發展

[Insurance-protest-2002-Taipei.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Insurance-protest-2002-Taipei.gif "fig:Insurance-protest-2002-Taipei.gif")
自從1949年[中國國民黨](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[蔣中正政府實施](../Page/蔣中正政府.md "wikilink")[台灣省戒嚴令以來](../Page/台灣省戒嚴令.md "wikilink")，台灣工運界經歷了長期的消沉，其間只有[右翼主流工會維持表面上的運作](../Page/右翼.md "wikilink")。直到1985年，隨著台灣工潮蜂起，統左派的「[夏潮](../Page/夏潮聯合會.md "wikilink")」與[獨派的](../Page/獨派.md "wikilink")「[新潮流](../Page/新潮流系.md "wikilink")」兩個知識份子集團中的部分人士合組了第一個體制外工運組織「台灣勞工法律支援會」（簡稱勞支會），是為台灣戰後自主工運團體的萌芽。1987年，夏潮人士因籌組[工黨而退出勞支會](../Page/工黨_\(台灣\).md "wikilink")，新潮流中佔大多數的[自由派人士也在幾次路線爭議後退出勞支會](../Page/自由派.md "wikilink")；其後勞支會屢經改組、改名，成為後來的[台灣勞工陣線](../Page/台灣勞工陣線.md "wikilink")（簡稱勞陣），漸漸走向「工運政治化」一途，成為[民主進步黨](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[新潮流系的外圍組織](../Page/新潮流系.md "wikilink")\[1\]。

工黨在成立半年後分裂，夏潮人士另組[勞動黨與勞權會](../Page/勞動黨_\(台灣\).md "wikilink")。此後，勞動人權協會即被列入台灣左派工運史上所謂的「三派一支」：另兩派分別是1990年代形成的[工人立法行動委員會](../Page/工人立法行動委員會.md "wikilink")（工委會）與台灣勞工陣線（勞陣）；「一支」則指自勞陣分出的「紅燈左轉」\[2\]，主要活動於[南台灣](../Page/南台灣.md "wikilink")\[3\]。

1993年4月26日，勞權會會長[吳榮元在](../Page/吳榮元.md "wikilink")《[自立早報](../Page/自立早報.md "wikilink")》的【焦點對談】中聲言：

勞權會與勞動黨目前是[全亞洲反對美日帝國主義宰制與侵略運動聯盟](../Page/全亞洲反對美日帝國主義宰制與侵略運動聯盟.md "wikilink")（Asia-Wide
Campaign against U.S.-Japanese domination and aggression of Asia）的台灣代表。

### 歷任會長

1.  [賴明烈](../Page/賴明烈.md "wikilink")
2.  [吳榮元](../Page/吳榮元.md "wikilink")
3.  [林書揚](../Page/林書揚.md "wikilink")
4.  [羅美文](../Page/羅美文.md "wikilink")

### 2002年秋鬥爭議

2002年11月10日，民進黨[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")[李明憲](../Page/李明憲_\(政治人物\).md "wikilink")、[李鎮楠合開](../Page/李鎮楠.md "wikilink")[記者會](../Page/記者會.md "wikilink")，質疑工委會與勞權會合辦的[秋鬥有政治力介入](../Page/秋鬥.md "wikilink")；他們批評，秋鬥遊行，表面上是打著[失業](../Page/失業.md "wikilink")[勞工的名號進行](../Page/勞工.md "wikilink")，不過仔細了解之後發現，背後竟然有以[台北市長](../Page/台北市長.md "wikilink")[馬英九為首的](../Page/馬英九.md "wikilink")[台北市政府團隊加上舊](../Page/台北市政府.md "wikilink")[特務的軍情勢力](../Page/特務.md "wikilink")，勾結[統派的](../Page/統派.md "wikilink")[中華人民共和國國慶貴賓共同支持進行](../Page/中華人民共和國國慶.md "wikilink")「國（中國國民黨）共（[中國共產黨](../Page/中國共產黨.md "wikilink")）合作、鬥臭台灣」行動；李鎮楠更指控，勞權會每年均會受[中国人民政治协商会议全国委员会與](../Page/中国人民政治协商会议全国委员会.md "wikilink")[中共中央统一战线工作部邀訪](../Page/中共中央统一战线工作部.md "wikilink")[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")，與中國共產黨關係非常密切\[4\]。

2002年11月13日，工委會赴[立法院](../Page/立法院.md "wikilink")，要求李明憲與李鎮楠為「國共合作、鬥臭台灣」言論出面道歉；工委會召集人[王耀梓強調](../Page/王耀梓.md "wikilink")，工委會才是秋鬥主辦單位，勞權會與[中華民國全國總工會都是認同勞工立場的參與單位](../Page/中華民國全國總工會.md "wikilink")，且後兩者也僅動員約50人參加秋鬥；在民進黨立法院黨團幹事長[王拓斡旋下](../Page/王拓.md "wikilink")，李明憲、李鎮楠及[台灣團結聯盟立法委員](../Page/台灣團結聯盟.md "wikilink")[黃宗源出面並一度道歉](../Page/黃宗源.md "wikilink")；李明憲僅承諾「願為語焉不詳道歉」，並反指秋鬥當天群眾在[總統府前倒垃圾](../Page/中華民國總統府.md "wikilink")，引起工委會人士以「垃圾是我們自己清的」駁斥；王耀梓欲搶下李明憲的[麥克風以阻止其繼續發言](../Page/麥克風.md "wikilink")，雙方發生肢體衝突，工委會批評這三位立法委員是「無恥立委」，這三位立法委員則批評工委會「你們不能代表勞工」\[5\]。

2004年1月10日，社運工作者[鍾榮峰在](../Page/鍾榮峰.md "wikilink")《[台灣立報](../Page/台灣立報.md "wikilink")》批評：「相較國民黨威權時代高官民代傲慢、顢頇與[何不食肉糜等言行風格](../Page/何不食肉糜.md "wikilink")，在『民主進步』的當下，先有前年民進黨籍立委對[蘭嶼](../Page/蘭嶼.md "wikilink")[核廢高唱](../Page/放射性廢料.md "wikilink")『強行徵收蘭嶼土地』所引爆的譁然，繼之中市李明憲立委對工人立法行動委員會所主辦『秋鬥』為『唱衰台灣』並『與中共隔海唱和』等抹黑指控，至去年[呂秀蓮](../Page/呂秀蓮.md "wikilink")[副總統的](../Page/中華民國副總統.md "wikilink")『[愛滋](../Page/愛滋.md "wikilink")[天譴說](../Page/天譴.md "wikilink")』、[侯水盛的](../Page/侯水盛.md "wikilink")『[同志亡國論](../Page/同志_\(同性戀\).md "wikilink")』等，已在在顯示『綠出藍而更勝於藍』的可怕趨勢！在[公民社會的強烈批判聲浪](../Page/公民社會.md "wikilink")、及選情白熱化所造成的價值-{制}-約壓力下，為保衛綠營江山而暫隱其真面目，但依舊『管束』不住這股極[反動](../Page/反動.md "wikilink")、保守的言論，更甚以往的『強暴說』（按：指侯水盛『保留強暴中國小姐權利』一語）仍脫口而出，這無異宣告台灣的[法西斯主義惡勢力已然成形](../Page/法西斯主義.md "wikilink")。」\[6\]

### 2014年[兩岸服務貿易協議爭議](../Page/兩岸服務貿易協議.md "wikilink")

2014年3月26日，勞權會與其他工會代表在[中華民國經濟部前舉行記者會](../Page/中華民國經濟部.md "wikilink")，要求「盡快結束立院失序、早日落實服貿協議」\[7\]，聲明引起爭議的關鍵段落如下：

文中批判提出「涓滴效應」的[馬英九政府根本做不到](../Page/馬英九政府.md "wikilink")「涓滴效應」，然而有工運團體解釋為勞權會附和涓滴效應理論，因此與工會發表共同聲明直指「有人企圖以『涓滴效應』美化自由貿易與服貿」。\[8\]勞動視野工作室稱「這些領有國家核發的工會證書的團體實在是與資本家站在同一陣線的偽工會，他們的聲明和勞工利益背道而馳，台灣勞工應藉機認清哪些團體是真正的工會、哪些團體只是打著工會旗號的偽工會，以決定未來要跟誰團結當夥伴。」\[9\]鬼島工寮則稱「此番鼓勵台灣資本前進中國，再讓台灣勞動大眾和台資『共同分享』中國工人血汗的言論，是高喊統一實則破壞統一的行為，是最分裂台灣工人與中國工人團結的路線。」\[10\]中國部分左翼網站也批評「這批工會領袖淪為中台資產階級的馬前卒」\[11\]；而支持服貿協議的立場更成為勞權會「被建議」退出2014年[五一勞動節遊行平台的理由](../Page/五一勞動節.md "wikilink")\[12\]。

勞權會發表三二六聲明之後，[團結工聯等](../Page/團結工聯_\(台灣\).md "wikilink")17個團體提出的〈工會及工運團體支持「反服貿、反自由貿易」共同聲明〉以及[全國關廠工人連線](../Page/全國關廠工人連線.md "wikilink")〈關於「建議勞權會退出五一平台」的備忘錄〉。\[13\]

## 活動

[Labour_movement_groups_protest_at_Council_of_Labor_Affairs_20061112.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Labour_movement_groups_protest_at_Council_of_Labor_Affairs_20061112.jpg "fig:Labour_movement_groups_protest_at_Council_of_Labor_Affairs_20061112.jpg")

## 註記

<references/>

## 外部連結

  - [勞動人權協會](http://laborrights.net/)

[Category:臺灣勞工運動組織](../Category/臺灣勞工運動組織.md "wikilink")
[Category:1988年建立的組織](../Category/1988年建立的組織.md "wikilink")
[Category:臺北市社會運動組織](../Category/臺北市社會運動組織.md "wikilink") [Category:大同區
(臺灣)](../Category/大同區_\(臺灣\).md "wikilink")

1.  [楊偉中，〈選後台灣左翼的要務：建立工人階級的政治反對派〉，《紅鼴鼠》雜誌第二期](http://linkage.ngo.org.tw/redmole/no2/R0202.htm)

2.
3.  《1997-1998年台灣勞動人權報告》，勞動人權協會出版，1999年5月1日
4.
5.
6.
7.  [工會團體呼籲「儘快結束立院失序、早日落實服貿協議」十點聲明](http://www.coolloud.org.tw/node/77915)苦勞網。
8.  [工會及工運團體支持「反服貿、反自由貿易」共同聲明](http://www.coolloud.org.tw/node/78159)
    苦勞網。
9.  [發動罷工為台灣工會當前刻不容緩之任務](http://laborvision.pixnet.net/blog/post/104003986)
    勞動視野工作室。
10. [民族優先還是階級優先](http://ghostislandhut.blogspot.tw/2014/03/blog-post_28.html)
    鬼島工寮。
11. [从无产阶级利益角度出发审视海峡两岸服务贸易协定](http://www.youth-sparks.com/bbs/viewthread.php?tid=3984&extra=page%3D1)
    新青年。
12. [關於「建議勞權會退出五一平台」的備忘錄](http://www.coolloud.org.tw/node/78123)
    全國關廠工人連線。
13. [2014年五一勞工「反低薪、禁派遣」大遊行訴求說明](http://www.coolloud.org.tw/node/78247)
    2014年五一勞工「反低薪、禁派遣」大遊行訴求說明